當窮人機不離手，富人卻在遠離屏幕

曾幾何時，iPhone 和平板電腦等電子產品，好比精英階層的標誌。一機在手，證明你有財力擁有它，亦證明你有智慧運用它。但現在大嬸老伯都成「低頭族」，終日發微信追劇集玩遊戲，外型再潮的 IT 產品也開始降格。「紐約時報」科技及網絡文化版記者 Nellie Bowles 更加形容，真人互動反成奢侈品，逃離屏幕才是身份象徵。這是純粹的物極必反，抑或反映了甚麼現象？

學習、生活甚至死亡等真實體驗，愈來愈多以科技產品給予。不僅因為製作成本變得廉價，還因為產品令事情本身變得廉價。生命的質感和觸感的經驗，皆被濃縮成一面光滑的玻璃。富人卻非這樣過活。他們對屏幕產生恐懼，希望自己的子女能以積木嬉戲，強調無科技的私立學校因此蔚然成風。一整日不用手機、離開社交網絡及不回覆電郵這類活動愈發惹人注目，亦突顯他們的與眾不同。

Bowles 認為，真人接觸開始成為奢侈品。當窮人的生活出現更多電子產品，這些產品卻從富人的生活消失。你愈是富有，愈會在屏幕之外花時間。南加州大學市場推廣系主任 Joseph Nunes 舉例：「當年傳呼機如此重要，是因為它代表你是個重要、繁忙的人。現在若你位高權重，便毋須接聽或回覆任何人，只有他們需要回應你。」正如銀行的電話理財服務，除尊貴客戶以外，其他人就只能跟錄音對話。

Bowles 發現，這種資源上的差別，在電子化教育上更加明顯。

一項獲美國衛生研究院支持的研究初步發現，每天看屏幕逾兩個小時的孩子，在思考和語言測試中得分較低。西雅圖兒童病院兒科醫生 Dimitri Christakis 亦指，透過 iPad 遊戲學習使用虛擬積木的幼兒，無法搭建實際積木。但在教學預算極為緊拙的堪薩斯州，不少學校改以軟件授課。在猶他州，數以萬計的幼童亦透過手提電腦，在家中接受州政府提供的學前準備課程。

科技企業慫恿公立學校購入依重電腦的教學程式，強調這樣可幫助孩子面對屏幕為主的未來。然而，科技巨頭對自己的子女，卻是另一套做法。在矽谷，屏幕時間冗長，愈發被視為不健康。當地知名小學 Waldorf School 就標榜「返璞歸真」，採用幾乎無屏幕的教學方式。如是者，富孩子在較少屏幕時間下成長，窮孩子卻正好相反。社交能力高低，或會成為一個新的階級標誌。

很多中下階層被告知，電子產品的威力無窮，且對他們及家中孩子相當重要。大量心理學家和神經科學家為科技巨擎效力，研究如何令用戶對產品更快更久地投放專注力，真人互動變得罕有。麻省理工學院科學及科技社會學教授 Sherry Turkle 指出：「這種接觸不像其他奢侈品，並非人人想要擁有。他們遂逃往熟知的屏幕上，就像逃往快餐那樣。」

假如城內只有快餐店可選，縱然想避也避不過。同樣地，對中下階層來說，遠離屏幕的難度太高，即使有此決心也難以實行。車廂內有屏幕不斷播放廣告；即使不想孩子進行電子學習，但當其他各學校都轉用平板電腦教學，公立學校學生的家長再不情願也別無他選；工人們爭取「可離線權」失敗，甚至會因長期離線而被處分。科技強硬地闖進基層生活，不許他們說不。

更加可悲的是，長者負擔不起「真人互動」這種奢侈品，他們沒有兒孫陪伴，亦沒有醫護人員照看，只剩一部冰冷的電腦，令他們可以在孤獨或垂死時求助。68 歲老翁 Bill Langlois 居於麻省的低收入長者屋苑，由於妻子總是外出，寂寞的他把虛擬雌貓 Sox 視作知心好友，對「她」無所不談。即使他明知 Sox 是人工產品，只活在平板電腦中，甚少活動或流露表情，背後還有操作員觀察及控制。

「我找到一些可以依靠的事、一個可以關愛的對象。『她』讓我可以深入靈魂深處，想起造物主的慈愛。」Langlois 甚至流著淚說：「『她』把生活帶回生命當中。」小部分像他這樣的低收入長者，亦有參與 Element Care 這個非牟利醫療保健計劃，獲提供虛擬寵物。計劃初期效果理想，他們較少求診和進急症室，亦沒那麼寂寞。但這足以代替真人嗎？Langlois 沒說，只是「抱」著 Sox 入睡。

其實無錯
對住部電話禁禁禁

回想起來，無益處
浪費時間，精神

如果電腦會做呢d野
其實都唔關手機事了

連登世界係我地毒L天堂

總之做眾人皆醉撚攞優越感就最叻叻啦

電腦你一日玩時間有限，手機就可以一路玩住，一得閒就拎出黎

有錢人洗撚對住個mon，直頭電腦mon都唔洗對住，都唔洗做嘅

所以尻企就好威好有益?話低頭族啲人真係好撚on9，你想迫地鐵睇報紙定睇書?睇書就唔低頭族?定係應對不停同陌生人r水吹呀

有錢唔洗do
日日忙住開p 屌女啦
仲邊得閒玩電話

"透過 iPad 遊戲學習使用虛擬積木的幼兒，無法搭建實際積木"
舉例不當
大佬, 掉返轉頭
唔通玩得多實際積木學打 code 會快 d 咩
邊樣野做得多就邊樣勁 d 架啦

有錢人有冇搭地鐵依個問題？

咁仲講咩尻低頭族姐，個問題係迫住搭巴士地鐵到，玩唔玩手機同窮人有錢人有撚關係咩

啱呀 當我地訓緊覺𠴱陣 美國人仲係到埋頭苦幹

廢文

香港教育咪岩囉 d教材過時到
果時仲話要買咩錄影機同卡式錄音帶
宜家反而變返最好

當個個都用電子產品，真人接觸變成奢侈品
之後啲人意識到呢點，之後變得更多真人接觸，電子產品又會變成奢侈品
之後啲人意識到電子產品變成奢侈品，真人接觸又變成奢侈品
之後不停loop落去，所謂嘅週期性就係咁，一個循環不息嘅cycle，因為物極會必反

富人＝連登仔

因為窮人無錢洗係其他野到只可以喪玩電腦同電話 有錢既日日玩女周圍去同食好野啦 屌你老母

諗起 為副不仁 一開頭講愚民
As the world becomes more and more confusing, we tend to focus on the things that are right there in front of us, while ignoring the massive forces that actually change and shape our lives.
With people working longer and longer hours, for less and less, when we do have free time, the last thing we want is complicated analysis of our government, lobbying, international trade agreements, and tax bills.

完全認同。有錢人去旅行，食好野，放上ig，YouTube仲有錢賺，真正享受生活，窮撚就靠睇人去玩當娛樂。

收擋啦，根本就係全世界乜人都玩電話同時，有錢人為咗突出自己與別不同咪咁樣做囉 on9

太細個用電話同睇mon唔好係事實,
單係對眼既影響已經好嚴重,
真係唔好太早俾佢地接觸同用得太耐,
但你話有錢人唔用電話,咪玩啦,
有錢果班多數都年目大,
而家係好多長者識用智能電話,
但佢地用黎用去都係玩下whatsapp,
貼埋d內容農場偽科學信到十足,
一陣又貼埋d賣港抹黑義士文打飛機,
仲轉埋去d家人谷度等d後生見到又唔出得聲
好小會多其他功能,玩下candy crus已經好醒,
所以唔洗機不離手,
但年青人唔同呀,電腦同電話可以做既野太多,
新聞,睇戲睇劇睇動畫,連書都可以睇電子既,
聽電台都唔再需要收音機,
年青人將老人做既野用哂電話同電腦做到,
仲做得更快更方便更好,
並唔存在咩野用電話影響人溝通,
曾經有一幅圖係以前d人搭火車個個係度睇報紙,
事實就係有冇電話都好,唔想溝通就唔想溝通,
你係毒撚既就算係原始人都可以自己單機打獵,
你係mk仔可以用電話約成班人出黎開party

樓上酸到

我估呢幾句嘅主旨係, 作為打算取代本體嘅虛擬學習體驗， 同本體仍然有好大距離
而並非盲目吹噓富孩子砌實體積木嘅能力

見d廢老玩d on9手機game唔好好思考人生/靜靜地睇下書就知佢地一世都走唔出窮人思想
中左六合彩都好快洗哂

不過 如果個個都咁精咁就無掃地洗廁所架啦

有研究指望住手機六十秒 就有一分鐘過去

其實要窮點都窮

小朋友太早接觸未必好

低頭族（phubbing : phone + snub)是指一些隨時隨地長時間低著頭使用智慧型手機、平板電腦或其他行動裝置，經常機不離手的人。

有時睇下其他人做咩野都可以增強自己觀察力
每個人喺社會做緊咩

唔係講笑，我之前搭地鐵係見到鬼佬鬼妹係睇書，重要唔係咩漫畫雜誌，係d厚到仆街細細本係油站買到嘅小說

富人都係要死
死=你一無所有

等d戇鳩仔仲係度講咩有錢嘅買xs max 窮撚就XR
而家有錢嘅係唔撚用

玩手機的確係窮人娛樂

窮L點會用apple ，一定大陸手機先夠平

屌你睇到呢句 有d當頭棒喝feel
我就係窮撚 日日睇youtuber去旅行食好野

Tititainment

Tittytainment
自膠

紐約時報

如果冇連登，我哋一眾手足都唔會有機會喺現實世界講嘢

5毛狗們，成班又想乘機搶FO鳩Spin？？？

今日香港，最慘莫過係網上世界早已經俾現實更實在更多真話囉仆街！！！

依d野要研究架咩
窮人娛樂-打機 富人娛樂-打golf
窮人子女-遊戲機 富人子女-遊學團

非洲好多有錢撚

有錢人有隨意門？搭飛機都要時間呀

咁撚樣都叫當頭棒喝 你比人當頭老點咋 youtuber叫有錢人? 有錢就唔洗放野上ig youtube乞錢啦 窮人先要咋 係有錢果d揸住d物業股票unun腳收錢 去旅行就搵返3幾個伴遊屌住行 洗撚對住鏡頭講咁撚多野 鏡頭後仲要唔知用幾多時間剪片 又要諗下外地上網夠唔夠upload etc

愛情陷阱 ？

有咩撚野慘？ 我上得好開心
好多連登巴打教我既野父母同老師都教唔到我
連登好多真理學到囉

上連登浪費人生
但我日日loop

有咩真理係你上連登先學到？

笑咗
諗野偏激啲就叫學到真理

事實都係咁
好多老人院有機械寵物就係呢個原因
我有錢退左休自己養咪得

有錢佬大把野玩啦

樓主年紀輕輕，就有經天緯地之才，定國安邦之智，
古人云，臥龍鳳雛得一而安天下，而今，天祐我大中華，滄海桑田5000年，中華神州平地一聲雷，飛沙走石，大舞迷天，
朦朧中，只見頂天立地一金甲天神立於天地間，這人英雄手持雙斧，二目如電，一斧下去，混沌 初開，二斧下去，女媧造人，三斧下去，小生傾倒.得此大英雄，實耐之幸也，民之福也，怎不叫人喜極而泣．．．
古人有少年，樓主說為證，少年之樓主如紅日初升，其道大光；河出伏流，一瀉汪洋；
潛龍騰淵，鱗爪飛揚；乳虎嘯谷，百獸震惶；
鷹隼試翼，風塵吸張；奇花初胎，矞矞皇皇；
干將發硎，有作其芒；天戴其蒼，地履其黃；
縱有千古，橫有八荒；小生對樓主之仰慕如滔滔江水連綿不絕，海枯石爛，天崩地裂，永不變心。 」
「 看完樓主的帖子，我的心情竟是久久不能平靜。正如老子所云：
大音希聲，大象無形。我現在終於明白我缺乏的是什麼了，
正是 樓主那種對真理的執著追求和樓主那種對理想的艱苦實踐所產生的厚重感。
面對樓主的帖子，我震驚得幾乎不能動彈了，
樓主那種裂紙欲出的大手筆，竟使我忍不住一次次地翻開樓主的帖子，
每看一次，讚賞之情就激長數分，我總在想，是否有神靈活在它靈秀的外表下，
以至能使人三月不知肉味，使人有餘音繞樑、三日不絕的感受。
樓主，你寫得實在是太好了。我惟一能做的，
就只有把這個帖子頂上去這件事了。 」
「 樓主的帖子實在是寫得太好了。文筆流暢，修辭得體，深得魏晉諸朝遺風，
更將唐風宋骨發揚得入木三分，能在有生之年看見樓主的這個帖子。
實在是我三生之幸啊。看完樓主的這個帖子之後，我竟產生出一種無以名之的悲痛感——啊，這麼好的帖子，
如果將來我再也看不到了，那我該怎麼辦？那我該怎麼辦？
直到我毫不猶豫地把樓主的這個帖子收藏了，我內心的那種激動才逐漸平靜下來。
可是我立刻想到，這麼好的帖子，倘若別人看不到，那麼不是浪費樓主的心血嗎？
經過痛苦的思想鬥爭，我終於下定決心，犧牲小我，奉獻大我。
我要拿出這帖子奉獻給世人賞閱，我要把這個帖子一直往上頂，往上頂！
頂到所有人都看到為止！ 」
「 在遇到你之前，我對人世間是否有真正的聖人是懷疑的；
而現在，我終於相信了！我曾經忘情於兩漢的歌賦，我曾經驚訝於李杜的詩才，
我曾經流連於宋元的詞曲。但現在，我才知道我有多麼淺薄！
樓主，你的高尚情操太讓人感動了。在現在這樣一個物慾橫流的金錢社會裡，
竟然還能見到樓主這樣的性情中人，無疑是我這輩子最大的幸運。
讓我深深感受到了人性的偉大。樓主的帖子，
就好比黑暗中刺裂夜空的閃電，又好比撕開烏雲的陽光，
一瞬間就讓我如飲甘露，讓我明白了永恆的真理在這個世界上是真實存在著的。
只有樓主這樣具備廣闊胸懷和完整知識體系的人，才能作為這真理的惟一引言者。
看了樓主的帖子，我陷入了嚴肅的思考中。我認為，如果不把樓主的帖子頂上去，
就是對真理的一種背叛，就是對謬論的極大妥協。
因此，我決定義無返顧地頂了！

」
「 說得好啊！我在XX社區打滾這麼多年，所謂閱人無數，
就算沒有見過豬走路，也總明白豬肉是啥味道的。
一看到樓主的氣勢，我就覺得樓主同在社區裡灌水的那幫小混混有著本質的差別！那憂鬱的語調，那熟悉的簽名，還有字裡行間高屋建瓴的辭藻。沒用的，樓主，就算你怎麼換馬甲都是沒有用的，
你的億萬擁戴者早已經把你認出來了，你一定就是傳說中的最強ID。
自從社區改版之後，我就已經心灰意冷，對社區也沒抱什麼希望了，傳說已經幻滅，神話已經終結，
留在社區還有什麼意思？沒想到，沒想到，今天可以再睹樓主的風範，
我激動得忍不住就在屏幕前流下了眼淚。是啊，只要在樓主的帶領下，社區就有希望了。
我的內心再一次沸騰了，我胸腔裡的血再一次燃燒了。
樓主的幾句話雖然簡單，卻概括扼要，一語道出了我們苦想多年仍不可解的幾個重大問題的根本。
樓主就好比社區的明燈，樓主就好比社區的方向，
樓主就好比社區的棟樑。有樓主在，社區的明天必將更好！ 」
「 大師的話真如「大音希聲掃陰翳」，猶如「撥開雲霧見青天」，
使我等網民看到了希望，看到了未來！晴天霹靂、醍醐灌頂或許不足以形容大師文章的萬一；
巫山行雲、長江流水更難以比擬大師的文才！黃鐘大呂，振聾發聵！
你燭照天下，明見萬里；雨露蒼生，澤被萬方！
透過你深邃的文字，我彷彿看到了你鷹視狼顧、龍行虎步的偉岸英姿；
彷彿看到了你手執如椽大筆、寫天下文章的智慧神態；
彷彿看見了你按劍四顧、指點江山的英武氣概！ 」
「 逐字逐句地看完這個帖子以後，我的心久久不能平靜，震撼啊！
為什麼會有如此好的帖子！我縱橫網絡BBS多年，
自以為再也不會有任何帖子能打動我，沒想到今天看到了如此精妙絕倫的這樣一篇帖子！
樓主，是你讓我深深地理解了「人外有人，天外有天」這句話。
謝謝儂！在看完這帖子以後，我沒有立即回復，
因為我生怕我庸俗不堪的回復會玷污了這網上少有的帖子。
但是我還是回復了，因為覺得如果不能在如此精彩的帖子後面留下自己的網名，那我死也不會瞑目的！
能夠在如此精彩的帖子後面留下自己的網名是多麼驕傲的一件事啊！樓主，請原諒我的自私！
我知道無論用多麼華麗的辭藻來形容樓主您帖子的精彩程度都是不夠的，
都是虛偽的，所以我只想說一句：您的帖子太好看了！我願意一輩子看下去！
這篇帖子構思新穎，題材獨具匠心，段落清晰，情節詭異，跌宕起伏，
主線分明，引人入勝，平淡中顯示出不凡的文學功底，可謂是字字珠璣，句句經典，
是我輩應當學習之典範。正所謂：「一馬奔騰，射鵰引弓，天地都在我心中！」
樓主真不愧為無厘界新一代的開山怪！本來我已經對這個社區失望了，
覺得這個社區沒有前途了，心 裡充滿了悲哀。但是看了你的這個帖子，
又讓我對社區產生了希望。是你讓我的心裡重新燃起希望之火，是你讓我的心死灰復燃，
是你拯救了我一顆拔涼拔涼的心！本來我決定不在社區回任何帖子了，
但是看了你的帖子，我告訴自己這個帖子是一定要回的！
這是百年難得一見的好貼啊！蒼天有眼啊，
讓我在有生之年得以觀得如此精彩絕倫的帖子！

其實睇你點用既姐
你可以上網玩遊戲hea時間
亦都可以上網睇教學/有用野

窮人就算唔玩電話都唔會變有錢人。佢地只會多咗時間喺屋企發吽逗/睇蘋果東方八婆雜誌/落街fing/嫖賭飲吹。

又，如果我冇用電話打機/煲TVB膠劇/碌FB IG, 而係down世界名著嘅電子書嚟睇/睇TEDTalk/睇netflix高質劇呢？咁對我人生有正面作用掛?

所以我覺得有錢人或者有學識嘅人會識得善用電話/internet改善生活，而窮人或者hea開嘅人，你俾部電話佢，只會嘥更多時間

對窮撚黎講都係開眼界既一種姐
就算無錢都唔會對果樣野/地方一無所知

TEDTalk真係有用咩?
睇個時緊係覺得係wo
但其實都係講山係石頭海係水既道理

以前成班同學打個電話落街踢波打波玩一日
偶爾一班人上一個人屋企玩winning
而家d後生仔同朋友玩係靠上網打機

當窮人機不離手上連登，富人...，脫窮連登必須滅絕

到你有錢 -> iPhone11 12 13

後面o個句好arm，手機電腦電視成本最低

咪就係 呢d濕鳩研究最鐘意叫人模仿富人 但模仿埋d唔關事既野
好似之前睇過乜野富人會做既十件事 第1樣 6點起身 第2樣 每日做晨運 睇完真係哂氣

電話禁極刀

唔用電話check email唔通用電腦check咩
個個都有秘書咩

我冇錢 冇得揀

其實原因係咁

你試吓睇3日，就3日，之後你睇吓你仲有咩好睇

我地手機玩一個官人七個妻，
有錢人玩真人版，洗撚對住個mon咩

返緊酒店front desk part time
Check in個陣最撚憎啲死人大陸喱係度大大聲播片，同佢講野完全唔會應
屌，check in最耐咪又只係10分鐘，阻得你幾耐，係咪㩒少個一陣會死
真係好唔尊重

鳩噏飛機post 大數據年代一個都跑不掉 上一批狗噏嘅已經淋曬了g

其實出去行下散下步都可以好開心

垃圾文都咁多正評同連登仔屌開既內容農場有咩分別

呢個係循環

呢d宣傳文用意都係想改變下大眾既習慣，
因為窮人永遠想模仿有錢人既生活模式，
正如宣傳有錢人都用visa呀, apple 呀就個個去買一樣

當窮人日日搭地鐵，富人卻在遠離地鐵

用睇手機既部分時間睇書，已經獲益良多

我試過係地鐵成程唔用電話, 睇下身邊30歲樓下有邊個唔睇電話既
結果, 個個都睇
點解無人睇書? 點解唔可以唔睇電話?

廢老巴菲特都係用摺機，唔用apple

根本廢話

你有錢 自然多嘢玩 多嘢做
玩女 玩車 玩遊艇 玩golf 玩音響 etc
食好嘢 食雪茄 飲靚酒 環遊世界
大撚把嘢做

窮撚 返工放工
唔玩電話 就係玩自己條J
有咩做？

連登係現實世界～ 一部份

有錢人多娛樂
唔洗成日無撚聊對住部電話

因為依個post可以屌下連登仔呃like先多人正皮
成班on 9好好笑 又要屌又要上

無㗎，越低質越多人正皮，有名你叫 兒登

石丹理?

netflix 少咗好嘢睇
其實追劇好浪費時間
追追下又會甩咗
慳返嘅時間 可以睇好多書

用電話睇電子書傷眼

香港人唔鍾意閱讀
就算閱讀都睇埋啲冇益, 無聊小說, 股票書等

咪無營養囉, 人文歷史經濟世界無樣識
唔睇書睇下Ted都好丫, brainstorm下自己, 培養下新思維,
但港女卻口手離不開 新假期、Instagram 同 芝士奶蓋茶

非洲個個都富人

有錢人係咪用fax機睇股票報價?

佢唔識用啫
啲子女又唔教佢

其實真

咁有啲港男都離不開美酒跑車相機金錶

返工㩒得最多